<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>GMR Blog</title>
    <description>这里是 @Hux黄玄 的个人博客，与你一起发现更大的世界 | 要做一个有 swag 的程序员</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 20:31:28 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Oct 2023 20:31:28 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.3.2</generator>
    
      <item>
        <title>O Estado da Arte da Inteligência Artificial</title>
        <description>&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 09 Aug 2023 20:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/08/09/AI-2023/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/08/09/AI-2023/</guid>
        
        <category>AI</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A história da AI</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O homem, ao mesmo tempo que sonha com todas as suas forças em inventar uma máquina mais forte do que ele mesmo, não pode admitir a possibilidadede não ser o mestre de suas criaturas. Tanto quanto Deus. Poderia Deus ter sonhado em criar o homem superior ao criador e em enfrentá-lo num combate decisivo? É o que, contudo, fazemos com nossas criaturas cibernéticas, às quais oferecemos a oportunidade de nos derrotar.” - &lt;strong&gt;Baudrillard 1997, p. 134&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    No dia 11 de maio de 1997, o maior jogador de xadrez da época e um entre os melhores da história, Garry Kasparov, perdeu uma série de 5 partidas para um computador especializado em xadrez denominado Deep Blue, uma inteligência artificial desenvolvida pela grandiosa IBM. Tal evento histórico atraiu muita atenção da mídia, principalmente pelo fato de, no ultimo jogo, Kasparov perder em apenas 19 lançes (algo muito dificil até mesmo entre os melhores enxadristas da época). Sendo assim, além de ser a primeira vez na história em que um computador venceu campeão mundial em uma partida de vários jogos, esse fato serviu como o início de uma nova era: a era da inteligência artificial.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-influência-da-mitologia-e-ficção-para-a-ai&quot;&gt;A influência da Mitologia e Ficção para a AI&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Antes do surgimento da primeira inteligência artificial, a mitologia e a ficção científica teve um forte papel na difusão de ideias sobre sistemas inteligêntes capazes de imitar o ser humano. Em 400 A.C., de acordo com a mitologia grega, existia um ser construído em bronze que protegia a &lt;strong&gt;Ilha de Creta&lt;/strong&gt;, atualmente localizada na Gŕecia. Já em 1818, a escritora britânica &lt;strong&gt;Mary Shelley&lt;/strong&gt; publica sua obra &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Frankenstein or The Modern Prometheus&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, onde o cientista &lt;strong&gt;Victor Frankenstein&lt;/strong&gt; cria um ser inteligente a partir de partes de seres humanos mortos. Mas foi somente em 1863 que &lt;strong&gt;Samuel Butler&lt;/strong&gt;, por meio de seu artigo &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Darwin among the Machines&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, publicada no jornal The Press, sugeriu pela primeira vez que as máquinas, por evoluirem muito mais rápido e de maneira constante, superariam o ser humano com base na teoria da seleção natural darwiniana, podendo eventualmente torna-se a forma de vida dominante na terra.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Seguindo a cronológia dos fatos, em 1927, foi publicado a obra &lt;strong&gt;Metrópolis&lt;/strong&gt;, um filme de drama/ficção científica cuja trama girava em torno de Maria, uma líder entre os trabalhadores, e um robô inteligente feito com uma aparência identica à ela, com a finalidade de desacreditá-la em meio aos trabalhadores. Em 1983, o filme &lt;strong&gt;War Games&lt;/strong&gt; levantou algumas discussões interessantes: a inteligência artificial pode tomar decisões críticas como iniciar uma guerra? Como diferenciar a realidade do mundo virtual? Por tanto, tais eventos históricos citados foram de suma importância para o amadurecimento da inteligência artificial como ideia, para que em um futuro próximo viesse a ser realidade.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-início-da-inteligência-artificial-1943-1956&quot;&gt;O início da Inteligência Artificial (1943-1956)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Em meados de 1943, a obra &lt;strong&gt;&lt;i&gt;A Logical Calculus of Ideas Immanent in Nervous Activity&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt; (Warren McCulloch e Walter Pitts) propôs ao mundo um modelo de neurônio artificial que representava um neurôneo como uma unidade lógica que recebe entradas binárias e produz uma saída, também binária, com base em regras lógicas (AND, OR, NOT, etc.), que ficou conhecido como &lt;strong&gt;neurônio de McCulloch-Pitts&lt;/strong&gt;. Tal contribuição foi de suma importância para o desenvolvimento das primeiras redes neurais artificiais, onde o estado de um determinado neurôneo artificial varia conforme o estimulo de um número suficiente de outros neurôneos vizinhos (sinápse), evidenciando a possibilidade da humanidade em desenvolver sistemas computacionais que imitam aspectos da atividade cerebral.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Já em 1949, o psicólogo &lt;strong&gt;Donald Olding Hebb&lt;/strong&gt; desenvolveu uma ideia, mais tarde conhecida como &lt;strong&gt;Aprendizagem Hebbiana&lt;/strong&gt;, que explica como o cérebro pode aprender e formar memórias associativas com base na coocorrência de atividade entre neurônios. Para isso, tal ideia explica como os neurônios podem fortalecer suas conexões quando ativados simultaneamente. Segundo Hebb, quando um neurônio A é ativado e, em seguida, outro neurônio B é ativado imediatamente após, as sinapses (conexões) entre esses dois neurônios são fortalecidas. Isso ocorre porque a ativação simultânea sugere que a conexão entre eles é importante para a transmissão de informações. Por fim, tal ideia foi de suma importância para o desenvolvimento do que mais tarde ficou conhecido como &lt;strong&gt;Redes Neurais Artificiais&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Seguindo a ordem cronológica da evolução da AI, em meados dos anos 50, &lt;strong&gt;Alan Turing&lt;/strong&gt;, conhecido como o pai da computação, apresentou ao mundo conceitos como &lt;strong&gt;Teste de Turing&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Machine Learning&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Genetic Algorithms&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Reinforcement Learning&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, além de defender a ideia de que seria mais fácil criar uma AI de nível humano desenvolvendo algoritmos de aprendizado para ensinar uma máquina ao invés de programar sua inteligência manualmente. Já em 1952, dois estudantes da famosa &lt;i&gt;Harvard University&lt;/i&gt; criaram o sistema &lt;strong&gt;SNARC&lt;/strong&gt; (&lt;i&gt;Stochastic Neural Analog Reinforcement Calculator&lt;/i&gt;), que marcou a história como o primeiro computador de rede neural artificial. 
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Por fim, em 1956, ocorreu um marco histórico na inteligência artificial: um workshop de verão denominado &lt;strong&gt;DSRPAI&lt;/strong&gt; (&lt;i&gt;Dartmouth Summer Research Project on Artificial Intelligence&lt;/i&gt;), organizado pelos proeminentes pesquisadores John McCarthy, Marvin Minsky, Nathaniel Rochester e Claude Shannon, o qual ocorreu na &quot;Universidade de Dartmouth&quot; (EUA). Esse evento foi considerado o primeiro cuja pauta principal era à AI e reuniu os principais pesquisadores de várias áreas do conhecimento para uma discussão aberta sobre inteligência artificial. A &lt;strong&gt;Imagem 1&lt;/strong&gt; a seguir apresenta alguns dos principais membros presentes na DSPAI.
&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/img/DSRPAI_members.png&quot; width=&quot;624&quot; height=&quot;532&quot; align=&quot;center&quot; /&gt;
    &lt;figcaption align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;Imagem 1&lt;/strong&gt;: os pais fundadores da AI &lt;a href=&quot;https://indiaai.gov.in/article/exploring-the-significance-of-the-dartmouth-workshop&quot;&gt;(DSRPAI)&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-entusiasmo-inicial-grandes-expectativas-1952-1969&quot;&gt;O entusiasmo inicial: grandes expectativas (1952-1969)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    O período de 1952 à 1969 foi marcado por grandes feitos utilizando sistemas inteligentes, os quais geraram grandes expectativas. Alguns deles foram:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;Arthur Samuel (1956)&lt;/strong&gt;: ensinou um computador a jogar damas em um nível amador forte;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;Herbert Gelernter (1959)&lt;/strong&gt;: contrução do &quot;Provador do Teorema da Geometria&quot; - sistema capaz de provar teoremas considerados complexos por alguns estudantes de Geometria;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;Frank Rosenblatt (1962)&lt;/strong&gt;: desenvolvimento do &quot;perceptron&quot; - usado em redes neuaris;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;Bert Raphael (1969)&lt;/strong&gt;:  blocks world (problemas de micro-mundo) - usado como caso de teste em pesquisas sobre sistemas de IA e lógica.
    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-dose-de-realidade-1966-1973&quot;&gt;Uma dose de realidade (1966-1973)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Apesar dos avanços mencionados no tópico anterior, alguns problemas vieram a tona. Durante o período de 1966 à 1973, análises foram feitas sobre os problemas resolvidos por meio de IA até então, o que levou a conclusão que tais problemas eram, de maneira geral, pouco complexos. Somado a isso, especificamente em 1969, Marvin Minsky e Seymour Papert, por meio do livro &lt;strong&gt;&lt;i&gt;Perceptrons: An Introduction to Computational Geometry&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, demonstraram que os perceptrons simples, em sua forma mais básica de um único neurônio de camada única, eram limitados em termos de sua capacidade de representação mesmo que pudessem aprender sobre qualquer coisa as quais fossem capazes de representar. Por fim, a complexidade do &lt;strong&gt;problema da porta XOR&lt;/strong&gt; (ou problema da disjunção exclusiva) desempenhou um papel significativo no que ficou conhecido como o &lt;strong&gt;inverno da AI&lt;/strong&gt; (&lt;i&gt;AI winter&lt;/i&gt;).
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Diante do exposto, o inverno da AI refere a uma época de desaceleração na pesquisa e desenvolvimento em 
    inteligência artificial, que ocorreu principalmente durante as décadas de 1970 e 1980, onde muitas empresas faliram por não conseguir cumprir promessas extravagantes, como construir e manter &lt;strong&gt;sistemas especialistas&lt;/strong&gt; para dominios complexos (esse assunto será abordado com mais detalhes mais à frente). Não obstante, alguns dos principais fatores para esse cenario baseiam-se nos métodos de raciocínio usados pelos sistemas da época, os quais falharam em face da incerteza, além da necessidade de avanços para permitir que os sistemas inteligentes pudessem aprender com a experiência. 
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Somado a isso, para entender o problema da porta XOR, é necessario entender que essa porta produz uma saída verdadeira apenas quando exatamente
    uma de suas entradas é verdadeira. Isso faz com que essa porta não seja linearmente separável, fazendo com que o 
    perceptron não consiga resolvê-lo, levando o mundo à uma desilusão em relação à inteligência artificial e desacelerando
    as pesquisas sobre aprendizado de máquina e redes neurais.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sistemas-especialistas1969-1986&quot;&gt;Sistemas Especialistas(1969-1986)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    As décadas de 70 e 80 ficaram marcadas por pesquisas sobre inteligência artificial. Nesse período, estudava-se muito sobre o propósito geral da inteligência artificial, assim como o surgimento do que ficou conhecido como métodos fracos (AI fraca), isto é, sistemas de AI projetados para realizarem tarefas apenas dentro de um domínio específico, o que desencadeou em sistemas que não lidavam bem com contextos fora de sua área de atuação. Tal fato cuminou no desenvolvimento do que ficou conhecido como &lt;strong&gt;Sistemas Especialistas&lt;/strong&gt;, que consistem em programas de AI capazes de imitar a expertise de um especialista humano em um campo particular do conhecimento, como medicina, engenharia, etc. Tais sistemas tinham como objetivo resolver problemas e responder perguntas dentro do seu domínio de atuação. Alguns exemplos de sistemas especialistas desse período foram: 
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;DENDRAL (1969)&lt;/strong&gt;: sistema para inferir a estrutura molecular a partir de informações fornecidas por um espectrômetro de massa;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;MYCIN (1970)&lt;/strong&gt;: sistema para diagnosticar infecções no sangue (baseado em 450 regras). Esse sistema ficou famoso pelo seu alto desempenho em relação à médicos da época.
    &lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;
        &lt;strong&gt;R1 (1982)&lt;/strong&gt;: sistema de gerenciamento automatizado de empresa desenvolvido pela &lt;i&gt;Digital Equipment Corporation&lt;/i&gt;. Foi considerado o primeiro sistema especialista comercial bem-sucedido e, em 1986, estava economizando cerca de U$ 40 milhões por ano para a empresa.
    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Diante do sucesso dos sistemas especialistas, centenas de empresas ao redor do mundo começaram a desenvolver novos sistemas especialistas, sistemas de visão, robôs, software e hardware especializado para esses fins. Isso fez com que a indústria de AI valorizasse de alguns milhões de dólares em 1980 para bilhões de dólares em 1988, fato este de suma importância para o desenvolvimento dessa indústria emergente. 
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-retorno-das-redes-neurais-1986-em-diante&quot;&gt;O retorno das Redes Neurais (1986 em diante)&lt;/h2&gt;

&lt;!-- fiz 10 faltam 30 (1/4) Qual é a política de acesso ao meio em uma rede sem fio? Pesquisar em casa --&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Em meados da década de 80, houve uma evolução significativa sobre os algoritmos de &lt;strong&gt;aprendizado por retropropagação&lt;/strong&gt; (desenvolvidos pela primeira vez em 1960). Também conhecido como &lt;strong&gt;&lt;i&gt;backpropagation&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;, esse modelo realiza uma passagem para trás para ajustar os parâmetros de um modelo de rede neural até que se ache o valor de peso ideal. Somado a isso, a industria da AI percebeu que os modelos conexionistas representavam melhor a realidade que os demais modelos disponíveis na época, principalmente devido à sua capacidade de aprender por meio de exemplos (dados). Isso tornava os sistemas baseados nesse modelo mais adaptáveis, podendo então ter melhores desempenho em relação à novos dados de treinamento.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Continuando, mais especificamente em 1998, David McAllester critica o isolacionismo que ocorreu no campo da inteligência artificial em seus estágios iniciais, argumentando que muitos pesquisadores  estavam focados em abordagens baseadas em símbolos (web semântica, frames, etc.) e acreditavam que essas abordagens tornariam obsoleta a teoria clássica de computação. Sendo assim, alegando que uma abordagem interdisciplinar e aberta era necessária para o progresso efetivo no campo da IA, David defendeu que a AI deveria ser integrada à outras disciplinas da ciência da computação, em especial o &lt;strong&gt;raciocínio probabilístico&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;aprendizado de máquina&lt;/strong&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;big-data--machine-learning-2001-em-diante&quot;&gt;Big Data &amp;amp; Machine Learning (2001 em diante)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Em meados dos anos 2000, a quantidade de dados gerados, coletados e armazenados começou a crescer exponencialmente devido a popularização da internet. Esse fenômeno foi causado, principalmente, pelos avanços notáveis no poder de computação e criação da &lt;strong&gt;Word Wide Web&lt;/strong&gt; (Tim Berners-Lee), um sistema global de informação que permite o acesso e a visualização de documentos e recursos multimídia interconectados. Isso reviveu a antiga ideia de lidar com grandes volumes de dados, levando a criação da área do conhecimento conhecida como &lt;strong&gt;Big Data&lt;/strong&gt;. Por fim, esse cenário levou ao desenvolvimento de algoritmos de aprendizado especialmente projetados para tirar vantagem de conjuntos de dados muito grandes.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;deep-learning-2011-em-diante&quot;&gt;Deep learning (2011 em diante)&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    O termo &lt;strong&gt;Aprendizado de Máquina&lt;/strong&gt; refere-se à uma área da inteligência artificial a qual estuda algoritmos e modelos capazes de aprender a partir de exemplos (dados). Diante disso, &lt;strong&gt;Deep Learning&lt;/strong&gt; consiste em uma sub-área do Aprendizado de Máquina e concentra-se em desenvolver e aprimorar o uso de redes neurais artificiais com múltiplas camadas compostas por elementos de computação símples e ajustáveis denominados &lt;strong&gt;Perceptrons&lt;/strong&gt;. Somado a isso, o termo Deep Learning foi mencionado pela primeira vez na década de 70, mas foi somente em 2011 que os métodos de aprendizado profundo realmente decolaram, principalmente no que tange ao reconhecimento de fala e de objetos. Um bom exemplo disso foi o sistema de aprendizado profundo criado pelo grupo Geoffrey Hinton, da universidade de Toronto, durante a competição &lt;strong&gt;ImageNet&lt;/strong&gt; ocorrida em 2012, onde tal sistema apresentou uma melhoria muito significativa em relação aos outros sistemas de aprendizado profundo criados até então.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    Desde então, apesar de ficar para traz em algumas atividades, os sistemas inteligentes baseados em deep learning veem superando o desempenho humano em diversas tarefas, como reconhecimento de fala, diagnósticos médicos e tradução, o que atraiu investimentos e pessoas do mundo todo para o universo da inteligência artificial. A fins de curiosidade, no ano de 2016, um sistema de aprendizado profundo venceu o atual campeão mundial em um jogo chamado AlpaGo, intrigando o mundo com esse feito. A &lt;strong&gt;Imagem 2&lt;/strong&gt; a baixo apresenta um momento emblemático desse evento.
&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/img/AlphaGo.jpg&quot; width=&quot;624&quot; height=&quot;532&quot; align=&quot;center&quot; /&gt;
    &lt;figcaption align=&quot;center&quot;&gt;&lt;strong&gt;Imagem 2&lt;/strong&gt;: 
        &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/technology-35785875&quot;&gt;
            Google&apos;s AlphaGo (Deep Learning System) Vs Best Human
        &lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
    A história da inteligência artificial foi marcada por momentos de altos e baixos. Contudo, com o passar do tempo, diversos pesquisadores contribuiram, a sua maneira, para o amadurecimento dessa incrível área do conhecimento, gerando tecnologias capazes de grandes feitos as quais atrairam atenção do mundo, trazendo recursos para o desenvolvimento de novas tecnologias cada vez mais emblemáticas.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 19:30:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/08/08/AI-2023/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/08/08/AI-2023/</guid>
        
        <category>AI</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O que é uma AI?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Um computador mereceria ser chamado de inteligente se pudesse enganar um humano fazendo-o acreditar que era humano.” - &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Alan Turing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Desde sua criação, a Inteligência Artificial vem impactando profundamente o modo de vida do ser humano. Nos dias atuais, ela auxilia diversas áreas, tais como saúde, tecnologia, educação, comércio, segurança, entreterimento, etc. Diante disso, o presente artigo tem como objetivo apresentar uma introdução sobre o qué uma &lt;strong&gt;inteligência artificial&lt;/strong&gt;, apresentando alguns conceitos de suma importância para área.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&quot;build&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-inteligência&quot;&gt;O que é inteligência?&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
De início, é importante entender sobre o que é inteligência. De maneira geral, podemos defini-la como:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt; Ato de entender: compreensão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aprender, entender ou lidar com situações novas;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Uso hábil da razão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aplicar conhecimento para manipular o ambiente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Por outro lado, vale ressaltar que inteligência pode ser interpretada de maneiras diferentes, de acordo com o contexto e/ou a àrea de estudo a qual está sendo relacionada. Sendo assim, alguns tipos de inteligência são:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Geral&lt;/strong&gt;: capacidade de aprender, raciocinar, resolver problemas, compreender ideias complexas e se adaptar ao ambiente.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Emocional&lt;/strong&gt;: capacidade de reconhecer, compreender e gerenciar as próprias emoções e as emoções dos outros, bem como utilizar as emoções de maneira construtiva.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Social&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de interagir eficazmente com outras pessoas, compreender seus sentimentos, motivos e comportamentos, e responder de maneira apropriada.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Linguística&lt;/strong&gt; envolve a capacidade de compreender, usar e apreciar a linguagem, incluindo a escrita, a leitura e a comunicação verbal.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Criativa&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de gerar ideias originais, soluções inovadoras e expressar-se de maneira única.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Portanto, o que seria uma &lt;strong&gt;Inteligência Artificial&lt;/strong&gt;? Dentre diversas outras definições, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.ibm.com/topics/artificial-intelligence&quot;&gt; &lt;i&gt;International Business Machines Corporation (IBM)&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, podemos entender uma inteligência artificial como uma ferramenta que permite computadores e máquinas imitarem os recursos de resolução de problemas e tomada de decisão da mente humana.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fidelidade-à-performance-humana-vs-racionalidade&quot;&gt;Fidelidade à performance humana Vs Racionalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Uma questão de suma importância no desenvolvimento de uma AI (Artificial Inteligence) é determinar qual abordagem será utilizada ao projetar e treinar tais sistemas. Nesse contexto, existem duas abordagens principais (&lt;strong&gt;Fidelidade à Performance Humana&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Racionalidade&lt;/strong&gt;), cada uma com suas respectivas vantagens e desevantagens. A &lt;strong&gt;Tabela 01&lt;/strong&gt; a seguir apresenta um comparativo entre as duas abordagens.
&lt;/p&gt;

&lt;!-- Tabela gerada a partir do site: https://www.tablesgenerator.com/html_tables# --&gt;
&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}
.tg td{border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:sans-serif, sans-serif;font-size:14px;
  overflow:hidden;padding:10px 5px;word-break:normal;}
.tg th{border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:sans-serif, sans-serif;font-size:14px;
  font-weight:normal;overflow:hidden;padding:10px 5px;word-break:normal;}
.tg .tg-c3ow{border-color:inherit;text-align:center;vertical-align:middle}
.tg .tg-3xi5{background-color:#ffffff;border-color:inherit;text-align:center;vertical-align:middle}
.tg .tg-7btt{border-color:inherit;font-weight:bold;text-align:center;vertical-align:middle}
&lt;/style&gt;

&lt;table class=&quot;tg&quot;&gt;
&lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th class=&quot;tg-3xi5&quot; colspan=&quot;3&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold&quot;&gt;Abordagens de Desenvolvimento de AI&lt;/span&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;nome&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt;Fidelidade à  Performance Humana&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt;Racionalidade&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Objetivo&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Desenvolver um sistema capaz de realizar tarefas de maneira similar à um ser humano. 
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Desenvolver um sistema que tome decisões com base em lógica, raciocínio e evidências objetivas.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Vantagens&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Pode ser usada em aplicações as quais a interação com humanos é importante. 
        &lt;br /&gt;
        &lt;strong&gt;Ex.:&lt;/strong&gt; assistentes virtuais, chatbots, sistemas de recomendação, etc.
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
    Pode ser usada em aplicações as quais a busca da melhor solução prevalece em relação similaridade com o comportamento humano.
    &lt;br /&gt;
    &lt;strong&gt;Ex.:&lt;/strong&gt; diagnóstico médico, previsão do tempo, jogos de estratégia, algoritmos de otimização, etc. &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Desvantagens&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Apesar de levar a criação de sistemas mais acessíveis e naturais para os usuários humanos, pode ser limitada em termos de objetividade e eficiência em certas tarefas.
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Pode não ser tão compreensível para as pessoas como os sistemas que imitam o comportamento humano.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
    &lt;caption&gt;
        Tabela 01
    &lt;/caption&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Após o entendimento sobre as duas principais abordagens de desenvolvimento de AI, é comum o surgimento da seguinte dúvida: &lt;strong&gt;qual é a melhor abordagem a ser usada?&lt;/strong&gt; A resposta é bem simples: a escolha da abordagem varia de acordo com o contexto, isto é, o objetivo da aplicação a ser construida. Ná pratica, um projeto de desenvolvimento de AI leva em consideração um equilíbrio entre as duas abordagens apresentadas.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comportamento--raciocínio&quot;&gt;Comportamento &amp;amp; Raciocínio&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
A maior parte do universo da inteligência artificial gira em torno de 6 disciplinas, as quais representam atividades tecnicamente comuns à um ser humano saudável. São elas:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Processamento de linguagem Natural&lt;/strong&gt;: capacidade de comunicar-se em uma linguagem humana.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Representação do conhecimento&lt;/strong&gt;: capacidade de armazenar o que sabe ou ouve.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Raciocínio automatizado&lt;/strong&gt;: capacidade de responder perguntas e tirar novas conclusões.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Aprendizado de Máquina&lt;/strong&gt;: capacidade de adaptar-se à novas circunstâncias, além de detectar e extrapolar padrões.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Visão computacional &amp;amp; Reconhecimento de fala&lt;/strong&gt;: capacidade de percepção de mundo zdo sistema.
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Robótica&lt;/strong&gt;: permite a manipulação de objetos e movimentar-se.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
É nesse contexto que o matemático britânico Alan Turing, em meados dos anos 50, publicou em seu artigo &lt;a href=&quot;https://www.cse.chalmers.se/~aikmitr/papers/Turing.pdf#page=442&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;i&gt;&quot;Computing Machinery and Intelligence&quot;&lt;/i&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, uma técnica conhecida até os dias atuais como &lt;strong&gt;Teste de Turing&lt;/strong&gt;. De maneira geral, esse teste consiste em classificar uma máquina como inteligente caso uma pessoa denominada &quot;examinadora&quot; não consiga destinguir, com precisão, a diferença entre a máquina e uma pessoa humana. Para isso, a pessoa examinadora realizaria um dialogo com cada uma das entidades (pessoa e máquina) para depois fornecer seu veredito.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Na prática, poucos sistemas inteligentes atingiram consistentemente o nível de inteligência humana necessário para passar no Teste de Turing, contudo há diversas críticas em relação ao fato desse teste não considerar os outros tipos de inteligência. Além disso, pesquisadores de AI geralmente dedicam pouco esforço para passar no teste de Turing, pois priorizam o estudo dos princípios os quais envolvem a inteligência artificial.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Um outro assunto de suma importância é a racionalidade dos sitemas inteligentes. Diante disso, a fim de explicar melhor esse contexto, é importante entender dois termos importantes: a &lt;strong&gt;Modelagem Cognitiva&lt;/strong&gt; e as &lt;strong&gt;Leis do Pensamento&lt;/strong&gt;. O primeiro termo refere-se a um modelo de desenvolvimento de IA baseado na comparação entre a IA e a ciência cognitiva, geralmente centrada em 3 atividades:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Introspecção&lt;/strong&gt;: captação de pensamentos humanos enquanto eles passam pelo cérebro;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Experimentos Psicológicos&lt;/strong&gt;: observação de uma pessoa em ação;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Análise do Cérebro&lt;/strong&gt;: observando o cérebro em ação por meio de imagens.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Logo, esse modelo possui como objetivo não só desenvolver um sistema inteligente, mas também comparar a etapas utilizadas pela máquina até a solução do problema e comparar tal algoritmo aos seres humanos resolvendo o mesmo problema.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Já o segundo termo (Leis do Pensamento), refere-se à 3 áreas do conhecimento muito utilizadas na matemática. São elas:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;silogismo aristotélico&lt;/strong&gt;: fornece padrões para a estrutura de argumentos que sempre produzem conclusões corretas quando dadas premissas corretas;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Lógica&lt;/strong&gt;: traz notações precisas para afirmações sobre objetos do mundo e as relações entre eles;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;probabilidade&lt;/strong&gt;: traz esclarecimento à problemas os quais não conhecemos todas as regras.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Diante disso, a pesar das leis do pensamento forenecer subisídio teórico para construção de um modelo abrangente de pensamento racional, elas não são suficientes para gerar um comportamento inteligente, pois para isso, é necessário outro conhecimento extra, isto é, uma &lt;strong&gt;teoria de ação racional&lt;/strong&gt; a qual relacione a ação de um agente de acordo com suas preferências e objetivos.
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Obs.:&lt;/strong&gt; o que seria um agente?
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modelo-padrão&quot;&gt;Modelo Padrão&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Antes de adentrarmos em um modelo padrão de AI, é necessário responder a pergunta apresentada no final do tópico anterior. Sendo assim, podemos entender um &lt;strong&gt;agente&lt;/strong&gt; como algo capaz de agir. Logo, espera-se que um &lt;strong&gt;agente inteligente&lt;/strong&gt; seja capaz de:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    Operar a si mesmo de maneira autônoma;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Perceber o ambiente a sua volta;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Persistir, por um período de tempo prolongado, na resolução de problemas;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Adaptar-se à eventuais mudanças;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    Criar e buscar objetivos.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Diante do exposto, também é válido o seguinte questionamento: &lt;strong&gt;o que é um agente racional?&lt;/strong&gt;. Um agente racional pode ser entendido como um agente que age de modo a atingir o melhor resultado exato ou esperado, a depender do nível de incerteza do problema a ser resolvido. Esse tipo de agente possui duas principais vantagens em relação aos outros agentes discutidos: 
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    È mais geral do que a abordagem das &quot;leis do pensamento&quot;, isto é, é aplicável em contextos diversos;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    É mais suscetível ao desenvolvimento ciêntífico, pois aproxima-se da ciência cognitiva.
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Por fim, vale ressaltar que a abordagem do agente racional para o desenvolvimento de AI tem prevalecido na maior parte da história dá inteligência artificial, sendo a maioria das pesquisas realizadas até então centradas na construção de &lt;strong&gt;agentes capazes de atingir um resultado correto&lt;/strong&gt;, sendo tal resultado definido, à priori, como um objetivo a ser atingido pelo agente durante sua construção. Esse paradigma geral de desenvolvimento de agente evoluiu ao que hoje chama-se &lt;strong&gt;Modelo Padrão&lt;/strong&gt;. 
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;problemas-do-modelo-padrão&quot;&gt;Problemas do Modelo Padrão&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
A pesar de seu sucesso, o modelo padrão possui alguns problemas os quais devem ser destacados. Muito disso se deve ao fato de que tal modelo necessita de um &lt;strong&gt;objetivo totalmente especificado&lt;/strong&gt; para a máquina, limitando sua aplicação à medida em que os problemas vão se aproximando do &lt;strong&gt;mundo real&lt;/strong&gt;, pois torna-se cada vez mais difícil especificar o objetivo de forma completa, sendo um sistema implementado com um objetivo incorreto tendencioso à consequências negativas. É nesse contexto que surge o &lt;strong&gt;problema de alinhamento de valor&lt;/strong&gt;, isto é, a dificuldade de se conciliar nossas preferências com o objetivo programado ná maquina.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fundamentos-da-inteligência-artificial&quot;&gt;Fundamentos da Inteligência Artificial&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Os principais fundamentos da inteligência artificial podem ser abordados a partir das principais áreas do conhecimento as quais vêm contribuindo, ao longo do tempo, com ideias, pontos de vista e técnicas. Confira a seguir uma lista contendo algumas dessas áreas seguidas, respectivamente, de perguntas as quais cada uma delas tentam responder.
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Filosofia&lt;/strong&gt;: de onde vem o conhecimento? Como o conhecimento leva à ação? 
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Matemática&lt;/strong&gt;: o que pode ser computado? Como raciocinamos conciderando incertezas?
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Economia&lt;/strong&gt;: como tomar decisões de acordo com nossas preferências? Como devemos fazer algo levando em consideração o fato de a recompensar estar em um futuro distante?
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Neurociência&lt;/strong&gt;: como o cérebro humano processa informação?
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Psicologia&lt;/strong&gt;: como seres humanos e outros animais pensam e agem?
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Engenharia da Computação&lt;/strong&gt;: como podemos construir um sistema computacional eficiente?
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Cibernética (Teoria do Controle)&lt;/strong&gt;: como os artefatos podem operar de maneira autônoma? 
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;strong&gt;Linguística&lt;/strong&gt;: qual a relação entre o pensamento e a linguagem?
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
  De acordo com o exposto nesse artigo, pode-se concluir que a ciência a qual envolve a pesquisa e projetos de inteligência artificial, ao contrário do senso comum, consiste em uma área multidisciplinar, envolvendo desde conceitos oriundos da psicologia e filosofia até a matemática e ciência da computação. Somado a isso, é importante destacar algumas abordagens de desenvolvimento para sistemas inteligentes, uma fiel à performance humana e outra centrada na racionalidade, cada uma com suas respectivas qualidades e defeitos, os quais devem ser ponderados a fim de escolher a melhor abordagem de acordo com a necessidade do projeto. 
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
  Por fim, com o passar dos anos, as tecnicas e abordagens de desenvolvimento vêm evoluindo cada vez mais, auxiliando o desenvolvimento de sistemas cada vez melhores e evidenciando novas necessidades e tendências. Um bom exemplo desse contexto e o modelo padrão que, a pesar de bastante utilizado, mostra-se frágil á medida em que nos aproximamos em determinados problemas reais.
&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 09:30:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</guid>
        
        <category>AI</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
