<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lxgustxl Blog</title>
    <description>这里是 @Hux黄玄 的个人博客，与你一起发现更大的世界 | 要做一个有 swag 的程序员</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:06:13 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2023 00:06:13 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.3.2</generator>
    
      <item>
        <title>O que é uma AI?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Um computador mereceria ser chamado de inteligente se pudesse enganar um humano fazendo-o acreditar que era humano.” - &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Alan Turing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Desde sua criação, a Inteligência Artificial vem impactando profundamente o modo de vida do ser humano. Nos dias atuais, ela auxilia diversas áreas, tais como saúde, tecnologia, educação, comércio, segurança, entreterimento, etc. Diante disso, o presente artigo tem como objetivo apresentar uma introdução sobre o qué uma &lt;strong&gt;inteligência artificial&lt;/strong&gt; por meio de conceitos básicos, os quais são de suma importância para área.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&quot;build&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-inteligência&quot;&gt;O que é inteligência?&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;

De início, é importante entender sobre o que é inteligência. De maneira geral, podemos defini-la como:

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt; Ato de entender: compreensão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aprender, entender ou lidar com situações novas;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Uso hábil da razão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aplicar conhecimento para manipular o ambiente;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

Por outro lado, vale ressaltar que inteligência pode ser interpretada de maneiras diferentes, de acordo com o contexto e a àrea de estudo a qual está sendo relacionada. Sendo assim, alguns tipos de inteligência são:

&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Geral&lt;/strong&gt;: capacidade de aprender, raciocinar, resolver problemas, compreender ideias complexas e se adaptar ao ambiente.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Emocional&lt;/strong&gt;: capacidade de reconhecer, compreender e gerenciar as próprias emoções e as emoções dos outros, bem como utilizar as emoções de maneira construtiva.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Social&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de interagir eficazmente com outras pessoas, compreender seus sentimentos, motivos e comportamentos, e responder de maneira apropriada.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Linguística&lt;/strong&gt; envolve a capacidade de compreender, usar e apreciar a linguagem, incluindo a escrita, a leitura e a comunicação verbal.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Criativa&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de gerar ideias originais, soluções inovadoras e expressar-se de maneira única.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


Portanto, o que seria uma &lt;strong&gt;Inteligência Artificial&lt;/strong&gt;? Dentre diversas outras definições, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.ibm.com/topics/artificial-intelligence&quot;&gt; &lt;i&gt;International Business Machines Corporation (IBM)&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, podemos entender uma inteligência artificial como uma ferramenta que permite computadores e máquinas imitarem os recursos de resolução de problemas e tomada de decisão da mente humana.

&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fidelidade-à-performance-humana-vs-racionalidade&quot;&gt;Fidelidade à performance humana Vs Racionalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;

Digitar conteúdo...

&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;raciocínio-vs-comportamento&quot;&gt;Raciocínio Vs Comportamento&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conteúdo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modelo-padrão&quot;&gt;Modelo Padrão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conteúdo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fundamentos-da-inteligência-artificial&quot;&gt;Fundamentos da Inteligência Artificial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conteúdo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conclusão…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 09:30:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</guid>
        
        <category>AI</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
