<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>lxgustxl Blog</title>
    <description>这里是 @Hux黄玄 的个人博客，与你一起发现更大的世界 | 要做一个有 swag 的程序员</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 09:50:20 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2023 09:50:20 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.3.2</generator>
    
      <item>
        <title>O que é uma AI?</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Um computador mereceria ser chamado de inteligente se pudesse enganar um humano fazendo-o acreditar que era humano.” - &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Alan Turing&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Desde sua criação, a Inteligência Artificial vem impactando profundamente o modo de vida do ser humano. Nos dias atuais, ela auxilia diversas áreas, tais como saúde, tecnologia, educação, comércio, segurança, entreterimento, etc. Diante disso, o presente artigo tem como objetivo apresentar uma introdução sobre o qué uma &lt;strong&gt;inteligência artificial&lt;/strong&gt;, apresentando alguns conceitos de suma importância para área.
&lt;/p&gt;

&lt;p id=&quot;build&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-inteligência&quot;&gt;O que é inteligência?&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
De início, é importante entender sobre o que é inteligência. De maneira geral, podemos defini-la como:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt; Ato de entender: compreensão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aprender, entender ou lidar com situações novas;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Uso hábil da razão;&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; Capacidade de aplicar conhecimento para manipular o ambiente;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Por outro lado, vale ressaltar que inteligência pode ser interpretada de maneiras diferentes, de acordo com o contexto e/ou a àrea de estudo a qual está sendo relacionada. Sendo assim, alguns tipos de inteligência são:
&lt;/p&gt;

&lt;ul align=&quot;justify&quot;&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Geral&lt;/strong&gt;: capacidade de aprender, raciocinar, resolver problemas, compreender ideias complexas e se adaptar ao ambiente.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Emocional&lt;/strong&gt;: capacidade de reconhecer, compreender e gerenciar as próprias emoções e as emoções dos outros, bem como utilizar as emoções de maneira construtiva.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Social&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de interagir eficazmente com outras pessoas, compreender seus sentimentos, motivos e comportamentos, e responder de maneira apropriada.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Linguística&lt;/strong&gt; envolve a capacidade de compreender, usar e apreciar a linguagem, incluindo a escrita, a leitura e a comunicação verbal.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt; &lt;strong&gt;Inteligência Criativa&lt;/strong&gt;: envolve a capacidade de gerar ideias originais, soluções inovadoras e expressar-se de maneira única.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Portanto, o que seria uma &lt;strong&gt;Inteligência Artificial&lt;/strong&gt;? Dentre diversas outras definições, segundo a &lt;a href=&quot;https://www.ibm.com/topics/artificial-intelligence&quot;&gt; &lt;i&gt;International Business Machines Corporation (IBM)&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, podemos entender uma inteligência artificial como uma ferramenta que permite computadores e máquinas imitarem os recursos de resolução de problemas e tomada de decisão da mente humana.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fidelidade-à-performance-humana-vs-racionalidade&quot;&gt;Fidelidade à performance humana Vs Racionalidade&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Uma questão de suma importância no desenvolvimento de uma AI (Artificial Inteligence) é determinar qual abordagem será utilizada ao projetar e treinar tais sistemas. Nesse contexto, existem duas abordagens principais (&lt;strong&gt;Fidelidade à Performance Humana&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Racionalidade&lt;/strong&gt;), cada uma com suas respectivas vantagens e desevantagens. A &lt;strong&gt;Tabela 01&lt;/strong&gt; a seguir apresenta um comparativo entre as duas abordagens.
&lt;/p&gt;

&lt;!-- Tabela gerada a partir do site: https://www.tablesgenerator.com/html_tables# --&gt;
&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;
.tg  {border-collapse:collapse;border-spacing:0;}
.tg td{border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:sans-serif, sans-serif;font-size:14px;
  overflow:hidden;padding:10px 5px;word-break:normal;}
.tg th{border-color:black;border-style:solid;border-width:1px;font-family:sans-serif, sans-serif;font-size:14px;
  font-weight:normal;overflow:hidden;padding:10px 5px;word-break:normal;}
.tg .tg-c3ow{border-color:inherit;text-align:center;vertical-align:middle}
.tg .tg-3xi5{background-color:#ffffff;border-color:inherit;text-align:center;vertical-align:middle}
.tg .tg-7btt{border-color:inherit;font-weight:bold;text-align:center;vertical-align:middle}
&lt;/style&gt;

&lt;table class=&quot;tg&quot;&gt;
&lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th class=&quot;tg-3xi5&quot; colspan=&quot;3&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold&quot;&gt;Abordagens de Desenvolvimento de AI&lt;/span&gt;&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;nome&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt;Fidelidade à  Performance Humana&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt;Racionalidade&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Objetivo&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Desenvolver uma AI sistema capaz de realizar tarefas de maneira parecida com a qual um ser humano realizaria. 
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Desenvolver uma AI que tome decisões com base em lógica, raciocínio e evidências objetivas.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Vantagens&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Pode ser usada em aplicações as quais a interação com humanos é importante. 
        &lt;br /&gt;
        &lt;strong&gt;Ex.:&lt;/strong&gt; assistentes virtuais, chatbots, sistemas de recomendação, etc.
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
    Pode ser usada em aplicações as quais a busca da melhor solução prevalece em relação similaridade com o comportamento humano.
    &lt;br /&gt;
    &lt;strong&gt;Ex.:&lt;/strong&gt; diagnóstico médico, previsão do tempo, jogos de estratégia, algoritmos de otimização, etc. &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-7btt&quot;&gt;Desvantagens&lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Apesar de levar a criação de sistemas mais acessíveis e naturais para os usuários humanos, pode ser limitada em termos de objetividade e eficiência em certas tarefas.
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class=&quot;tg-c3ow&quot;&gt; 
        Pode não ser tão compreensível para as pessoas como os sistemas que imitam o comportamento humano.
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
    &lt;caption&gt;
        Tabela 01
    &lt;/caption&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Após o entendimento sobre as duas principais abordagens de desenvolvimento de AI, é comum o surgimento da seguinte dúvida: &lt;strong&gt;Qual é a melhor abordagem a ser usada?&lt;/strong&gt; A resposta é bastante simples: a escolha da abordagem varia de acordo com o contexto, isto é, o objetivo da aplicação a ser construida. Ná pratica, um projeto de desenvolvimento de AI leva em consideração um equilíbrio entre as duas abordagens apresentadas.
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;raciocínio-vs-comportamento&quot;&gt;Raciocínio Vs Comportamento&lt;/h2&gt;

&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
Digitar conteúdo...
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;modelo-padrão&quot;&gt;Modelo Padrão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conteúdo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fundamentos-da-inteligência-artificial&quot;&gt;Fundamentos da Inteligência Artificial&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conteúdo…&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Digitar conclusão…&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Aug 2023 09:30:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2023/08/07/AI-2023/</guid>
        
        <category>AI</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
